\subsection{Démarrer une instance de dévelopment}

La première étape pour contribuer et de réussir à exécuter \emph{Floday} dans un environnement contrôlé sur lequel des tests peuvent être exécutés sans craintes.
Une façon de faire va être décrite dans cette section.

Pour fonctionner, on utilisera deux images \emph{VirtualBox} dont l'une sera un clone de la première.
Cette façon de procéder nous permet d'avoir un «\,effet mémoire\,» permettant d'exécuter \emph{Floday} sur une machine virtuelle et de pouvoir encore après-coup s'y connecter pour vérifier avec précision ce qui a été effectué.
La machine virtuelle de base s'appellera \emph{Floday\_Clean} et la copie de travail courante \emph{Floday\_Work}.
Toute la configuration sera à faire sur \emph{Floday\_Clean} car cette machine servant de base à \emph{Floday\_Work}, tout son contenu y sera déployé.
De cette façon, si un déploiement se passe mal, il sera toujours possible de réinitialiser \emph{Floday\_Work} en y reclonant \emph{Floday\_Clean}.

Je présente ici comment installer cette architecture sur une Debian 8.0 (Jessie) avec OpenRC comme système d'init.
Il n'y a cependant aucune restriction quant à celle-ci, vous pouvez utiliser le socle que vous voulez, tant que \emph{LXC} y soit correctement supporté.
Notez aussi que \emph{riuk}, le jeu de conteneur de test nécessite \emph{OpenRC} pour fonctionner correctement.

La création de cette infra reste assez bancale pour le moment, mais elle a le mérite de fonctionner très bien une fois les galères de l'installation passées.
Le jeu en vaut donc la chandelle !
Voici les étapes d'installation~:
\begin{itemize}
	\item Installation de \emph{VirtualBox} sur l'hôte.
	\item Création d'un dossier partagé appelé \emph{floday} entre \path{/opt/floday/} sur la VM et le dépôt Git sur l'hôte. Attention, ce partage doit être en lecture et écriture pour pouvoir passer tous les tests unitaires.
	\item Configurer les réseaux \emph{VirtualBox} pour avoir un pond sur \emph{eth0} et un réseau privé hôte sur \emph{eth1}.
	\item Virer \emph{systemd} pour utiliser \emph{Open-RC} à la place~: \url{http://linuxmafia.com/kb/Debian/openrc-conversion.html}.
	\item Installation des additions invités : \url{htps://virtualboxes.org/doc/installing-guest-additions-on-debian/}.
	\item Création des dossiers \path{/opt/floday}, \path{/var/lib/floday} et \path{/etc/floday}.
	\item Variables d'environnement à ajouter dans \path{/root/.bash}~:\\
{\tt export FLODAY\_CONTAINERS="/opt/floday/src/containers/";\\
export FLODAY\_T="/opt/floday/t/";\\
export FLODAY\_T\_SRC="/opt/floday/src/";}
	\item {\tt{}apt-get install -y --no-install-recommends bridge-utils cgroup-tools\\
		cgroupfs-mount curl apparmor apparmor-utils lxc}
	\item Édition du fichier \emph{/etc/network/interfaces}~:\\
		\begin{lstlisting}
source /etc/network/interfaces.d/*

# The loopback network interface
auto lo
iface lo inet loopback

# The primary network interface
allow-hotplug eth0

iface eth0 inet dhcp
iface eth1 inet dhcp
# This is an autoconfigured IPv6 interface
iface eth0 inet6 auto

auto lxcbr0
iface lxcbr0 inet static
address 10.0.3.1
netmask 255.255.255.0
		\end{lstlisting}
	\item Écrire le fichier \path{/etc.init.d/floday}.
		Il faudra penser à changer \emph{192.168.1.12} par l'ip de votre VM appartenant à l'interface bridgé avec votre routeur allant vers Internet (vous pouvez facilement la récupérer avec la commande \path{ip addr list eth0}.\\
	\begin{lstlisting}
#!/sbin/openrc-run

depend() {
  need cgroupfs-mount
  need vboxadd
  before backup_watcher
}

start() {
  ebegin "Init Floday stuff"
  brctl addbr lxcbr0
  ifup lxcbr0
  dhclient eth1
  mount -t vboxsf floday /opt/floday
  mount -t vboxsf perlvirtlxc /opt/perlvirtlxc
  echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward
  iptables -t nat -A POSTROUTING -s 10.0.3.0/24 -o eth0 \
    -j SNAT --to-source 192.168.1.12
  eend 0
}
	\end{lstlisting}
	\item \path{rc-update add floday}
	\item {\tt ln -s /opt/floday/lxc-templates/lxc-flodayalpine $\backslash$\\ /usr/share/lxc/templates/}
	\item {\tt ln -s /opt/floday/floday.cfg /etc/floday/floday.cfg}
	\item {\tt ln -s /opt/floday/t/integration/floday.d/runfile.yml /etc/floday/runfile.yml}
	\item Écrire le fichier \path{/etc/lxc/default.conf}~:
		\begin{lstlisting}
lxc.network.type = veth
lxc.network.link = lxcbr0
lxc.network.flags = up
lxc.network.hwaddr = 00:16:3e:xx:xx:xx
		\end{lstlisting}
	\item {\tt cpan Log::Any::Adapter Test::Exception Backticks Moo Config::Tiny File::Slurp YAML::Tiny Template::Alloy Hash::Merge IPC::Run Unix::Syslog}
	\item Ajouter les paramètres \path{apparmor=1 security=apparmor} aux variables \path{GRUB_CMDLINE_LINUX} du fichier \emph{/etc/default/grub}.
	\item {\tt sudo update grub}.
	\item Ajouter la ligne \path{10.0.3.5 test.keh.keh test2.keh.keh} dans le fichier \emph{/etc/hosts} de la machine virtuelle pour pouvoir réussir les tests d'intégrations.
	\item Rebooter la machine virtuelle.
\end{itemize}

Pour valider que la configuration soit correcte, il vous est conseillé de jouer les tests d'intégrations.
Si ils ne passent pas malgré le fait que vous ayez scrupuleusement suivit ce guide, vous êtes invités à poster un ticket de type \emph{question} afin que nous puissission enrichir la procédure.

À terme, un script de déploiement automatique sera peut-être fourni.
